%%% Cuadernillo de técnica - FOBA 3_sources/Mano derecha_Presentaciones de mano derecha_Presentación transversal

Llamaremos \textit{presentación transversal de mano derecha} al caso del compás 2 de la figura \ref{exCarcassi7cc12},
que corresponde a la presentación que usamos habitualmente para arpegiar.
Para construir esta posición repetiremos el procedimiento anterior,
desplazando el punto de apoyo del antebrazo
hasta que los dedos \textit{i m a} se ubiquen enfrentados a las cuerdas 3ª, 2ª y 1ª respectivamente.
Nuevamente, es importante que el pulgar trabaje extendido en el sentido longitudinal de las cuerdas,
de manera de no obstruir el movimiento de los demás dedos.

La búsqueda del ángulo óptimo de la mano, al igual que en la presentación longitudinal,
deberá hacerse mediante el desplazamiento del punto de apoyo del antebrazo sobre el aro,
evitando torsionar la muñeca.

De este análisis de las diferentes presentaciones de mano derecha
podemos concluir algunos principios básicos respecto de la acción de los dedos:

\vspace{2em}
\begin{tcolorbox}[colback=yellow!15!white,colframe=black!75!cyan]
\justify
\begin{enumerate}
\item Los cambios de posición y presentación de la mano derecha
se efectúan mediante el desplazamiento del punto de apoyo del antebrazo sobre el aro.
\item La muñeca trabaja lo más alineada posible con el antebrazo,
es decir, lo menos flexionada posible.
\item Los dedos \textit{i m a} accionan hacia el centro de la palma,
articulando desde la segunda falange.
\item El pulgar acciona extendido, fuera del ámbito de los demás dedos,
extendido en el sentido longitudinal de las cuerdas.
\item El pulgar no debe entorpecer el movimiento de los demás dedos:
evitaremos que el pulgar se ``meta'' dentro del hueco de la palma,
o que las yemas del pulgar y los demás dedos se rocen al tocar.
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\vspace{1em}

